有些人經歷過2014年 創傷太深

每次有人流亡，都會引起各種人不同情緒；不同情緒有交流，就會吵架。

因為形勢越來越大壓力，只能留在香港的人，都不免會覺得有得走的人是脫苦海，並產生被遺棄的感覺。這是之前共同體想像初生早熟之後的後遺症。

事實上，流亡不是移民，會有很多不方便；移民之後可以回來探親旅遊，還是可以重遊舊地，但流亡就是一世回不來；就算是最harsh的標準，他們也付出了代價，不是白白得到自由。必須在外飄流的人也不能說是脫苦海。

不過，情緒不講道理但也很實在，為甚麼有人會用最harsh的標準去看，如果不是存心弄髒一池水，也是過不了受創經歷的表現。這些人可能是幾波運動以來跟政社圈的非素人衝突過的、被打壓過的，雖然說以前是以前，但以前那個機制不夠開放，排擠了很多人，那些人就變了修羅；他們無法以德報怨，也許是可惜，格局小，但你無法接回所有人。我經常說，2014年那波，很多人都不會持續下來，自怨自艾或者怨毒成精的也有很多；但因為我沒有他們的經歷，也說不準如果我是他們會不會這樣。

就像黎胖子，他當然不需要我們的同情，但他殺孽也很重，黨同伐異也很多，也因此注定在爭議聲中墜落。最多，都只能做到一件事還一件事，不認同他們迫害其他人，也不能認同北京迫害他們。

就像梁國雄玩司法覆核爭取髮型平權，最後搞到懲教乘機計劃剪女囚長髮。長毛個人是很難頂的，但也不能說他玩野玩出禍，因為懲教其實甚麼也可以做，要怪也只能怪行政當局。當然長毛份人，未必會伯仁因我而死而心存歉意，但還是應該被公平對待。畢竟dq 也不是因為宣誓玩野而出現，背後有更大的政治因素。每個人都是碰巧在不適當的時機便了不適當的事。

這些人經常對其他人不公平的，但我們還是要對他們公平。因為見過他們示範黨同伐異、追擊封殺素人的狠辣，自己也狠辣起來亦救不了當日的受害者。

恨還是不需要抹殺，但如果能在公平的標準下分開不同意，便是對人世間的糾紛較好的安放法。

先有振英之亂，香港已經元氣大傷
後有毒娥賣港，把香港推向不歸路